%##############################################################################
\chapter{\nmu LaTeX jako zaawansowane narzędzie edytorskie}
\label{chap:wstepu_slow_kilka}
Mnogość publikacji na temat \LaTeX{}a dostępnych w lokalnych bibliotekach uniwersyteckich w szybki i przystępny sposób umożliwiają nauczenie jego składni. Bywa jednak tak, że oferta tradycyjnej biblioteki jest dość przestarzała, w związku z tym ciężko znaleźć coś aktualnego i godnego uwagi. Wtedy słusznie jest zasięgnąć po błyskawiczne medium informacyjne jakim jest sieć Internet, lawirując pośród gąszczu pozycji wartych cennego czasu każdego adepta.

Aby uniknąć późniejszych problemów i nieścisłości wynikających z rzetelności struktury budowy dokumentów \LaTeX{}a, należy zrozumieć zasadę jego działania jako całości.\\
Mówiąc inaczej, trzeba spojrzeć na budowę całości dokumentu z perspektywy, ponieważ zrozumienie ogólnego zarysu jest kluczem do poznania ,,tajemniczego'' oraz często niedocenianego \LaTeX{}a. 

W celu uniknięcia mylnego wrażenia trudności \LaTeX{}a, trzeba wiedzieć od czego zacząć (czyli od ogółu do szczegółu). Pozwoli to uniknąć popełnienia początkowych prostych błędów, dając w efekcie właściwy dla tego języka tor ekspresowej nauki. Wtedy cała niechęć do \LaTeX{}a znika, a pytanie: ,,Dlaczego nie wybrałem mniej skomplikowanego Worda!?'' nigdy nie zostanie wypowiedziane. Natomiast o decyzji doboru \LaTeX{}a wśród innych dostępnych rozwiązań, zostanie poruszone już niedługo w sekcji zatytułowanej: \nameref{sec:dlaczego_warto_pisac_w_latexu} \\

%##############################################################################
\clearpage
\section{\nmu Język TeX oraz jego następcy}
\label{sec:jezyk_tex_oraz_jego_nastepcy}
Punktem od którego trzeba zacząć jest wiedza co to jest \TeX~oraz dlaczego jego nazwę zapisuje się w tak dziwny sposób.

\begin{defn}[\TeX{}, lub TeX; czyt. tech]
 To język programowania umożliwiający profesjonalny skład tekstu.
\end{defn}

Według autora języka \TeX{}, Donalda Ervina Knuth'a, angielskie słowo \textit{technology} wywodzi się z jego greckiego korzenia. Rozpoczynając się od pierwszych liter $\tau\epsilon\chi$ (kolejno: tau, epsilon, chi), to znaczy początkowych liter greckiego słowa oznaczającego \textit{sztukę}, tak samo jak słowo technologia. Stąd z połączenia wielkich liter $\tau$, $\epsilon$ oraz $\chi$ zrodziła się nazwa języka --- \TeX{} \parencite[s.1]{Kunth05}.

W znaczeniu potocznym, nazwa \TeX{} odnosi się również do programu\footnote{W tym znaczeniu, jako kompilator dla języka \TeX{}.} tworzącego pliki do formatów przeznaczonych do publikacji (tj. format PDF).

Rozszerzeniami dla języka \TeX{} są zestawy makr\footnote{Makro --- tutaj rozumiany jako zbiór instrukcji pełniących rolę automatyzacji określonych zadań w~programie; Przykładem może posłużyć komenda \texttt{\textbackslash LaTeX} formatująca odpowiednio wielkość oraz ułożenie liter słowa LaTeX w końcową formę \LaTeX{}~--- stanowiąc jednocześnie jego logotyp.}. Takimi zestawami makr (lub mówiąc nieco bardziej obrazowym językiem, takich zestawów gotowych elementów do budowy) stworzonymi w \TeX{}u jest właśnie m.in. \LaTeX{} oraz jego bardziej aktualna wersja nosząca nazwę \LaTeXe{}\footnote{\LaTeXe{} pisze się jako połączanie słów: LaTeX, 2, e (od \textbf{e}psilon), lub po prostu LaTeX2e używając tylko podstawowych liter. \\ 
Ciekawostką na marginesie może być fakt, iż obecnie trwają już prace nad kolejną, 3 wersją systemu LaTeX.} (aktualnie najnowszy i wciąż rozwijany potomek \LaTeX{}a).

\begin{defn}[\LaTeX, lub LaTeX; czyt. lejtech, lub latech]
To zestaw makr poszerzających możliwości języka \TeX{} o~dodatkowe funkcje umożliwiające wysokiej jakości skład tekstu. Nazwy LaTeX, nie należy mylić z popularnym lateksem (materiałem).
\end{defn}

Tak więc, \LaTeX{}, \LaTeXe{}, lub mniej popularne systemy tj. AMSTeX, XeTeX czy \mbox{ConTeX} są tak jak wspomniano wcześniej zestawami makr dla języka \TeX{}. Różnica miedzy nimi polega na tym, że każdy z nich zawiera indywidualny zestaw instrukcji ułatwiających złożenie różnego rodzaju dokumentów. Tytułowy \LaTeX{} specjalizuje się głównie w~tworzeniu dokumentów, począwszy od listów, poprzez raporty, książki, artykuły, prace domowe, semestralne, dysertacje naukowe, a skończywszy na prezentacjach\parencite{man:Oetiker07PL}.

%##############################################################################

\section{\nmu Dlaczego warto pisać w LaTeXu?}
\label{sec:dlaczego_warto_pisac_w_latexu}
Tylu ilu jest ludzi, tyle też jest różnych zdań i racji\footnote{W szczególności, że o naszym polskim narodzie istnieje nawet pewne zabawne powiedzenie: \textit{,,Gdzie dwoje polaków, tam trzy opinie''}.}. Cała publikacja, ale w szczególności niniejsza sekcja, ma stanowić podporę, osobisty motywator co do słuszności użycia \LaTeX{}a jako głównego narzędzia przy tworzeniu pracy dyplomowej. 

Chodź co prawda istnieją różne drogi realizacji utworzenia obszernego dokumentu, głównym celem w tej sekcji będzie ukazanie pewnej przewagi \LaTeX{}a nad innymi, z~pozoru łatwiejszymi drogami jego realizacji. Mowa tu projektowaniu logicznym (reprezentowanym przez \LaTeX{}a) oraz projektowaniu wizualnym (często utożsamianym z popularnym edytorem Word\footnote{Microsoft Word} lub Writer\footnote{LibreOffice Writer lub OpenOffice Writer})\parencite[str. 5]{Lamport92}. % to jednak nie o nich będzie tu główna mowa.

%##############################################################################
\subsection{WYSIWYM kontra WYSIWYG}
\label{sec:wysiwym_kontra_wysiwyg}
Nie można ukryć faktu, że Microsoft Word lub jego nieco mniej rozpowszechnione odpowiedniki tj.~\mbox{LibreOffice} Writer lub \mbox{OpenOffice} Writer to bardzo wdzięczne programy do edycji krótkich tekstów biurowych. W tej roli sprawują się naprawdę świetnie, bez dwóch zdań!

Niewielkie, kilkustronicowe dokumenty tworzy się oraz~formatuje w~bardzo krótkim czasie --- to grupa programów typu WYSIWYG (ang. \textit{What You See Is What You Get}), w~wolnym tłumaczeniu \textit{dostajesz to co widzisz}. Grupa ta odnosi się do działu projektowania wizualnego i charakteryzuje się tym, że każda widoczna zmiana na ekranie zostanie odzwierciedlona w dokumencie wynikowym (np.: ilość wstawianych spacji pomiędzy wyrazami).

Jednak przy pracy z dłuższymi tekstami sięgającymi już kilkunastu i więcej stron, w wspomnianych wyżej programach typu WYSIWYG, powinno się stosować tak zwane style, które w szybki sposób formatują cały zaznaczony tekst.

Tak jest, jednak tylko umownie. W rzeczywistości bywa tak, że czasem przez nieuwagę (np.: poprzez wciśnięcie jakiegoś domyślnego skrótu klawiaturowego), chwilową rozterkę pięknego widoku za oknem lub po prostu poprzez zmęczenie organizmu długą pracą, autor wykona jakąś czynność, której skutki zauważy później (w pozytywnym wariancie, po pół godziny pracy nad dokumentem).

I co dalej? Jeśli dodatkowo w tym czasie nie została wykonana kopia zapasowa dokumentu, a co gorsza ilość ruchów do cofnięcia w programie (skrótem \texttt{Ctrl + z}) nie sięga już tak daleko wstecz, aby wrócić do pozycji wyjściowej.

Wydaje się, że wtedy jedynym rozsądnym rozwiązaniem jest od samego początku ustawiać formatowanie w całym dokumencie, aby był on jednakowo spójny --- co oczywiście bywa ogromnie frustrujące, ponieważ tą samą prace trzeba wykonać za każdym razem, gdy podobny temu przypadek nastąpi, a takie sytuacje mogą nie być odosobnione.

Należy wtedy sięgnąć po rozwiązanie, które pozwoli uniknąć tego typu błędów oraz skupi uwagę autora wyłącznie na~treści publikacji, a~nie na jednoczesnym pilnowaniu treści i~zarazem samego siebie, nad zastosowaniem poprawnego formatowania w momencie pisania. Sytuację tą która porównuje wysiłek oraz czas włożony w wykonanie pracy, w~stosunku do jej złożoności, idealnie obrazuje rysunek \ref{fig:word-vs-latex}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=90mm]{images/word-vs-latex.jpg}
	\captionsource{Trudność pisania dokumentów w stosunku do ich objętości (MS Word i LaTeX)}{\url{http://www.pinteric.com/miktex.html}}
	\label{fig:word-vs-latex}
\end{figure}

W przypadku pisania długich i rozbudowanych prac \LaTeX{} na chwilę obecną jest najpopularniejszym, ogólnodostępnym narzędziem do tego typu działań --- grupa takich programów nazwana jest WYSIWYM (ang. \textit{What You See Is What You Mean}), w wolnym tłumaczeniu \textit{dostajesz to co masz na myśli}. Pisarz w tego typu programach moge skupić całą swoją uwagę na kreacji własnej myśli, natomiast lwią cześć formatowania dokumentu przejmuje na siebie \LaTeX{}.

Prostą sytuacją obrazującą działanie systemu \LaTeX{} może posłużyć zdarzenie, gdzie przez pomyłkę wstawimy zbyt dużą ilość spacji pomiędzy wyrazami (powiedzmy 7). Kompilator zignoruje całą grupę wspomnianych spacji i wstawi pojedynczy odstęp, myśląc sobie prawdopodobnie przy tym --- \textit{Autor nie wstawił znaku tyldy \textasciitilde{}  symbolizującego twardą spację, więc zapewne pomylił się. Skoryguje ten błąd i pominę całą tą grupę spacji wstawiając tylko jedną}.

Wspomniana wyżej sytuacja dla wielu osób może być w tym momencie trudna do~zrozumienia. Jednak w dłuższej perspektywie pozwala komfortowo i bez zbędnego stresu zebrać treść do nawet bardzo długich dokumentów (stosując odpowiednie dobre praktyki, o~których powiemy nieco później), a nawet pracować kilku osobom jednocześnie nad jednym dokumentem, korzystając dodatkowo z systemu kontroli wersji (o którym powiem więcej w~rozdziale  \ref{subsec:linux_git} zatytułowanym \mbox{\nameref{subsec:linux_git}})



%##############################################################################-
\subsection{\nmu Zalety i wady LaTeXa}
\label{subsec:zalety_i_wady_latexa}
Prawdopodobnie po przeczytaniu poniższych wyszczególnień, najwięcej radości odniesie osoba ukierunkowana w stronę studiów technicznych --- wreszcie uzyska narzędzie zdecydowanie wygodniejsze\footnote{Słowo ,,wygodniejsze'' może być problematyczne, ponieważ wygoda jest kwestią zależną indywidualnie od każdej osoby.} od przykładowego Microsoft Equation.

Nieco mniej radości spłynie na dyplomantów studiów ukierunkowanych w~stronę humanistyki lub prawa. Zwykle dzieje się to z dość popularnego powodu jakim jest fakt, że~podczas pisania dokumentu należy używać określonej semantyki i~specjalnych grup znaków jak np: \texttt{\textbackslash{}chapter}, \texttt{\textbackslash{}section}, \texttt{\textbackslash{}subsection}, czy \texttt{\textbackslash{}textbf}. W dużej mierze strach przed ich użyciem bierze górę i w efekcie rezygnują z pisania w \LaTeX{}u kierunkując swoje poczynania w stronę grupy programów WYSIWYG.

%##############################################################################-----
\subsubsection*{Zalety pisania w LaTeXu}
\noindent W śród najważniejszych zalet \LaTeX{}a wypunktować można miedzy innymi to, że\cite{man:Oetiker07PL}:

\begin{itemize}
\item Jest dostępny bez żadnych opłat;

\item Jest dostępny na większość znaczących platform systemowo-sprzętowych jak Windows, Macintosh, GNU/Linux czy Solarix;

\item Jest zaprojektowany do pisania obszernych dokumentów;

\item Pliki źródłowe zapisywane są w postaci czystego tekstu, dzięki czemu możliwe jest łatwe wersjonowanie każdego fragmentu dokumentu w ogólnodostępnych systemach kontroli wersji tj.~Git, Mercurial, czy SVN;

\item Dokumenty generowane w systemie \LaTeX{} mają bardzo ładną wizualną prezencję oraz są w~pełni zgodne z~normami składu;

\item Uzyskanie skomplikowanych wzorów matematycznych będzie teraz możliwe w jednej niezbyt długiej i prostej formule;

\item Podczas pisania skupiasz uwagę na treści pracy, a nie na formatowaniu dokumentu, tak jak to ma miejsce np w: Microsoft Word czy LibreOffice Writer, gdzie przez cały czas trzeba być ostrożnym w kolejnych krokach podczas pisania, aby nie zniszczyć struktury całości dokumentu;

\item Wygenerowanie pełnego dokumentu można uzyskać poprzez wciśnięcie jednego klawisza (domyślnie w programie TeXstudio jest to klawisz \texttt{F1})

\item Mnogość pakietów rozszerzających działanie \LaTeX{}a np: o wysokiej jakości wykresy, równania chemiczne, czy dobór określonego formatu bibliografii będzie o wiele łatwiejszy do osiągnięcia, a to tylko niewielki ułamek całej reszty;

\item Możliwość automatycznego generowania tabel i wykresów z prostych plików tekstowych, csv, czy baz danych;

\item Wsparcie przy konwertowaniu dokumentów \texttt{.tex} do popularnych formatów tj.~\texttt{.docx}, \texttt{.odt}, \texttt{.txt}, \texttt{.html} oraz wielu, wielu innych;

\item \LaTeX~zachęca autorów do planowania własnej pracy;
\end{itemize}

%##############################################################################
\subsubsection*{Wady pisania w \LaTeX{}u}
Jak wiadomo wszystko ma swoje zalety, ale również posiada pewne wady. Tymi rzeczami przechylającymi szalę na niekorzystną stronę \LaTeX{}a są m.in.:

\begin{itemize}
\item Użytkowanie wygląda mocno ,,programistycznie'', co jest głównym powodem rezygnacji z~jego użycia bardzo wielu użytkowników;

\item Trzeba nauczyć się kilku komend wykorzystywanych w \LaTeX{}u --- komendy napisane są w języku angielskim co może dodatkowo stanowić wyzwanie dla osób nieanglojęzycznych.

\item Tworzenie zupełnie nowej klasy dokumentów jest początkowo trudne i czasochłonne\footnote{Całkiem łatwo można odnaleźć poszukiwaną klasę w Internecie dla szukanego rodzaju dokumentu np.:~CV, prac dyplomowych, prac semestralnych, zadań domowych, raportów, książek, ect.};

\item Tworzenie krótkich dokumentów w \LaTeX{}u wymaga większego wysiłku w stosunku do edytorów typu WYSIWYG. Proces kreacji krótkich oraz długich dokumentów w~stosunku do wysiłku i czasu jaki należy w niego włożyć, doskonale obrazuje wspomniany wcześniej rysunek \ref{fig:word-vs-latex};

\item Ustawianie nowych, mało popularnych parametrów w dokumencie \LaTeX{}a może okazać się z początku nieco trudniejsze dla użytkowników zaczynających przygodę z tym systemem składu tekstu;
\end{itemize}


%##############################################################################
\section{Symbole w LaTeXu}
\label{sec:symbole-w-latexu}
Ważna rzeczą na którą należ zwrócić baczną uwagę podczas nauki i pracy nad dokumentem, to sposób zapisu myśli w \LaTeX{}u. \LaTeX{}~powstał w~duchu idei łatwej notacji myśli technicznej uwzględniając przy tym najwyższe standardy estetyki tworzenia, a także jak każdy zbiór reguł, rządzi się swoimi prawami.


%##############################################################################
\subsection{Znaki specjalne}
Teraz coś co stanowi pewną podstawę przy dalszej pracy w~\LaTeX{}u. Precyzyjniej ujmując to określona grupa znaków (znajdującą się na rysunku~\ref{fig:znaki_specjalne_w_latex}) mająca szczególne znaczenie przy tworzeniu dokumentu w tym systemie.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{tabular}{c}
	\texttt{\#} ~ \texttt{\$} ~ \texttt{\&} ~ \texttt{\%} ~ \texttt{\_} ~ \texttt{\{} ~ \texttt{\}} ~ \texttt{\textasciicircum} ~ \texttt{\textasciitilde} ~ \texttt{\textbackslash}
	\end{tabular}
	\caption{Znaki specjalne w LaTeXu}
	\label{fig:znaki_specjalne_w_latex}
\end{figure}

Każdy z umieszczonych powyżej znaków specjalnych posiada własną odrębną funkcję w \LaTeX{}u. Oznacza to, że każdy z nich wykorzystywany jest w celu uzyskania porządnego efektu (zamierzonego działania).

Za przykład może posłużyć znak dolara\footnote{W wielu językach programowania znak dolara (\${}) lub znak dolnego podkreślenia (\texttt{\_}) są wykorzystywane jako konwencja inicjalizacji wielu meta funkcji, bądź nazw zmiennych danego języka. Wchodzą również w skład znaków, które oprócz standardowych liter alfabetu A-Za-z oraz cyfr 0-9, mogą zostać użyte w~nazewnictwie zmiennych --- takim przykładem jest język JavaScript.} , który w głównej mierze odpowiedzialny jest w \LaTeX{}u za uruchomienie trybu matematycznego. Dla liniowego trybu matematycznego, poprzez pojedyncze otoczenie tekstu znakami dolara, natomiast jego podwójne oplecenie uruchamia tryb blokowy.

Każdy z wspomnianych znaków ma swoje dość charakterystyczne znaczenie. Poniżej przytoczono kilka przykładów ich zastosowania w sytuacjach z którymi często można się spotkać podczas pisania.

Najbardziej trywialnym z przykładów, nie będzie wywołanie ich specjalnych meta właściwości, a zwyczajne wypisanie ich na ekranie, tak by były one widoczne w dokumencie wynikowym. Efekt ten możemy uzyskać poprzez poprzedzenie każdego z powyższych znaków znakiem wstecznego ukośnika (ang. \textit{backslash, \texttt{\textbackslash}}), tak jak to widać  na przykładzie \ref{exmp:wyswietlenie-wybranej-grupy-znakow-specjalnych}. Wyjątek mogą stanowić tu znaki wstecznego ukośnika, tyldy (\texttt{\textasciitilde}) i~karety (\texttt{\textasciicircum}).\\ 
Znak wstecznego ukośnika w podwójnej wersji (\texttt{\textbackslash\textbackslash}) oznacza to przejście do nowej linii\footnote{Potocznie zwany ,,miękkim enterem'' w edytorach typu WYSIWYG.}, natomiast samo wypisanie znaku na ekranie możemy uzyskać poprzez wpisanie komendy \path{\textbackslash}. Natomiast znak tyldy można osiągnąć przez wypisanie instrukcji \path{\textasciitilde}, z~kolei znak karety notując \path{\textasciicircum}.

\begin{exmp}
Wyświetlenie wybranych znaków specjalnych tj. \texttt{\#}, \texttt{\$}, \texttt{\&}, \texttt{\%}, czy \texttt{\_}.\\
\texttt{Znaki specjalne to m.in: \textbackslash{}\#, \textbackslash{}\$, \textbackslash{}\&, \textbackslash{}\% oraz \textbackslash{}\_.}
\begin{outputbox}
Znaki specjalne to m.in: \#, \$, \&, \% oraz \_.
\end{outputbox}
\label{exmp:wyswietlenie-wybranej-grupy-znakow-specjalnych}
\end{exmp}

Kolejnym wartym przytoczenia, w szczególności z punktu widzenia pisarza jest wspomniany już wcześniej znak dolara. Pozwala on pisarzowi na przejście w~tryb matematycznego umieszczania znaków bezpośrednio w jednej linii wraz z~pisanym tekstem. Dla zobrazowania blokowego oraz liniowego trybu  umieszczania znaków posłuży przykład \ref{exmp:wyswietlenie-liniowego-oraz-blokowego-trybu-matematycznego}.

\begin{exmp}
	Wyświetlenie liniowego oraz blokowego wykorzystania trybu matematycznego w \LaTeX{}u.
	\begin{verbatim}
	Jednym z najbardziej powszechnych wzorów w matematyce jest 
	symbol Newtona ${n \choose k}$, którego definicje możemy 
	zapisać w postaci $$ \forall_{n,k\in\mathbb{N}~\wedge~0 
	\leqslant k \leqslant n}~{n \choose k} = \frac{n!}{k!(n-k)!} $$
	\end{verbatim}
	\begin{outputbox}
		Jednym z najbardziej powszechnych wzorów w matematyce jest symbol Newtona ${n \choose k}$, którego definicje możemy przedstawić w postaci: $$ \forall_{n,k \in \mathbb{N}~\wedge~0 \leqslant k \leqslant n}~{n \choose k} = \frac{n!}{k!(n-k)!} $$
	\end{outputbox}
	\label{exmp:wyswietlenie-liniowego-oraz-blokowego-trybu-matematycznego}
\end{exmp}

Jak widać autor nie jest już więcej zmuszony odrywać się od pisanego tekstu i~bez przeszkód może zapisać dowolny wzór nie korzystając z żadnego dodatkowego oprogramowania\footnote{Przytoczyć tu można przykład dość opornego w użytku edytora Microsoft Equation 3.0, który dla~wielu wersji programu Microsoft Word wciąż służy jako pierwsza linia obrony w osadzaniu wzorów matematycznych w dokumentach oznaczonych rozszerzeniem \texttt{.doc}.}, a~	ponadto bez konieczności przechodzenia do kolejnej linii.\\

Jako ostatni przykład wyszczególnię znak nawiasu klamrowego rozpoczynającego (\texttt{\{}), a także kończącego (\texttt{\}}). Są one szczególnie ważne i ciekawe, gdyż ich zadaniem jest grupowanie znaków, a są wykorzystywane nieomal w każdej z komend stosowanych w \LaTeX{}u.\\
Do zilustrowania posłużę się przykładem \ref{exmp:wykorzystanie-znakow-klamrowych-w-latexu} zawierającym jedynie wąski zakres możliwości w których stosuje się nawiasy klamrowe, lecz dobitnie ukazującym częstotliwość ich użycia nawet w prostych tekstach.

\begin{exmp}
	Wykorzystanie znaków klamrowych przy w przykładowym zdaniu zapisanym w \LaTeX{}u.
	\begin{verbatim}
		Przykładowy tekst dla ukazania częstości wykorzystania znaków
		klamrowych, przy pisaniu \textit{kursywą},
		\textbf{pogrubianiu tekstu}, czy \underline{podkreślaniu
		porządnych fragmentów} w~\LaTeX{}u.
	\end{verbatim}
	\begin{outputbox}
		Przykładowy tekst dla ukazania częstości wykorzystania znaków klamrowych, przy pisaniu \textit{kursywą}, \textbf{pogrubianiu tekstu}, czy \underline{podkreślaniu porządnych fragmentów} w~\LaTeX{}u.
	\end{outputbox}
	\label{exmp:wykorzystanie-znakow-klamrowych-w-latexu}
\end{exmp}

Taki styl pisania (z wykorzystaniem znajomości znaków specjalnych oraz podstawowych komend) wymaga od autora pewnego przyzwyczajenia i samodyscypliny, jednak po pewnym czasie zdobyte nawyki stają się niezwykle efektywnym sposobem na szybkie pisanie wspaniale wyglądających dokumentów.


%##############################################################################
\subsection{\nmu Dywiz, półpauza oraz myślnik}
\label{subsec:dywiz_polpauza_oraz_myslnik}

W piśmiennictwie występują 3 różne rodzaje poziomych kresek. \LaTeX{} jako profesjonalne narzędzie do składania tekstu doskonale rozróżnia każdą z nich, stąd należy uważać, aby poprawnie je rozróżniać i nie popełniać prostych błędów edytorskich.\\ 
Całość zebrano w~tabeli~\ref{tab:dywiz_polpauza_myslnik}.

\begin{table}[!ht]
	\centering
	\begin{tabular}{c|c|c} \hline \hline
	\textbf{Nazwa} & \textbf{Oznaczenie w \LaTeX} & \textbf{Zastosowanie w \LaTeX{}} \\ \hline \hline
	Dywiz (łącznik)   & \texttt{-}       &   czarno-biały, Bielsko-Biała \\ \hline
	Półpauza          & \texttt{-{}-}    &   120--190cm, 1989--2014 \\ \hline
	Myślnik (pauza)   & \texttt{-{}-{}-} &   Być albo nie być --- oto jest pytanie \\ \hline
  \end{tabular}
	\caption{Dywiz, półpauza oraz myślnik}
	\label{tab:dywiz_polpauza_myslnik}
\end{table}

\subsection*{Dywiz (łącznik)}
To najkrótsza, pojedyncza pozioma kreska służąca do łączenia wyrazów, np: czarno-biały, Bielsko-Biała.

\subsection*{Półpauza}
Zwykle stosowana do łączenia zakresów liczbowych lub przedziałów czasowych.\\
Przykład: 120--190cm, 1989--2014.

Chodź można wyróżnić wiele różnych szkół stosowania półpauzy --- w niektórych pozycjach w literaturze można spotkać się z zastępowaniem dywizu półpauzą, tak samo w~przypadku myślnika. Powody te są często tłumaczone estetyką bądź naturą języka pisanego tekstu (lokalizacją)\parencite{url:pwn-dywiz-myslnik-polpauza}.

\subsection*{Myślnik (pauza)}
To najdłuższa z omawianych kresek. Pełni funkcję znaku międzywyrazowego, tak więc nie stosuje się go wewnątrz wyrazów. \\
Przykładem może być słynna fraza: ,,Być albo nie być --- oto jest pytanie''.
